[科學解武術2]刀同劍嘅分別

中國武術中，刀係用嚟斬嘅，而劍係用刺嘅，但係點解好似淨係得中國會將刀同劍分開呢?日本刀被係日本被稱為劍，歐洲嘅刀劍型武器，不論單刃雙刃都叫做sword(有時叫saber)，點解中國要將佢分開呢?

再者，日本劍道同樣有刺擊，中國刀點解就適合斬唔適合刺呢?究竟刀劍嘅結構點影響佢嘅用法呢?有無巴打可以科學啲咁解釋?

本人諗到嘅刀劍分別：
刀：單刃，彎曲
劍：雙刃，直身
仲有無其他

練開刀, 劍唔係好熟, 以下完全唔科學

下面指主流中式單手刀劍, 我認為係用法影響設計

刀
- 力量型打法, 劈, 砍, 格擋, 傾向硬碰 (唔係死劈)
- 傾向鬥重, 重量有優勢
- 單刃設計, 刀法好多黐身動作 ("纏頭裹腦"), 對方斬你, 你擋, 可以用手或身頂住刀背實實淨淨咁擋, 雙刃就唔得, 變自殺
- 刀斬擊多, 彎曲型狀斬擊較好 (好似係)
- 其實刀法有少量刺

劍
- 技術型打法, 直刺為主, 避免鬥力硬碰
- 唔追求重 (但把嘢好似都有一斤重)
- 雙刃設計係配合劍法撩、挑嘅動作, 更多變化去𠝹對方
- 直刺多, 直身貫穿力好啲, 同直身長啲有距離優勢
- 都有橫斬動作不過同刀唔同
你睇李連杰套霍元甲, 開頭就見到劍打法, 閃躲走位, 卸走兵器, 篤人手腕
我覺得基本用法同西洋劍類近, 之後走來走去同好多刁鑽動作, 難以理解

點解中式刀劍唔一把嘢做哂斬刺, 唔太肯定, 我覺得係上面兩種打法走向兩個極端
唐刀明刀都係兩者混合 (單刃 直身 少少彎), 去到近代唔知點解主流變咗而家嗰兩種

果然係斷水流大師兄

是咁的

如果係字義上嘅分析，即使係古china嘅行文上面，「劍」、「刀」二字有時都會共通（更嘗有「槍」、「劍」二字共通嘅情況）

實際上，「刀」、「劍」嘅定義都包含太大，好難直接講兩者差別，比如「順刀」 （清代）同「佩劍」（清代）的差別遠比同「朴刀」少

好似係

劍道JJ路過～留個靚名

劍直身方便刺出
如果彎就要就返佢彎的方向去刺

同埋橫切面係菱形或接近菱形
唔會好似間尺咁兩邊發
會比較挺，力量可以比較完整咁傳遞

個形狀比較可以將力量集中一點

劍係好刺d,不過都有造寬d 可斬的劍
刀唔係唔可以刺，但無咁好用

其實劍嘅直身設計同彎身嘅刀相比，劍唔係太適合斬，當同受擊部位接觸嗰陣，劍鋒其他部位已經構成劍身同接觸面嘅阻力，但係刀擊中受擊部位嗰陣，彎曲嘅刀鋒會延長刀身同接觸面嘅撞擊時間，切口可以擴大多啲

個人見解，有錯請盡屌

北齊時已經有無環首直刀存在，係由西域傳嚟，唐朝嘅主流刀型係承襲自漢起嘅環首刀型
去到宋朝，據武經總要，「手刀」（單手刀）係有環首、寛刃嘅型態
明朝刀種好多，所謂倭刀、苗刀、戚家刀、「單刀」都係購自或仿造日本刀，但呢個係雙手刀（宋時已經出現，但唔及明朝常見）；單手刀我再搵搵

但實際上差別唔大，清佩劍同順刀嘅差別唔大，唔同型制嘅刀劍似乎好難用「刀」「劍」嘅稱呼概括佢嘅差異

唐代橫刀個款直頭同劍一樣咁直

saber好似淨係解刀

但係用科學嘅角度睇，斬擊似乎係彎刃嘅天職，達西亞戰爭裡面啲羅馬人見到當地土著攞嘅逆刃刀係斬中邊度斷邊度，拉切呢點已經係 Dacian falx 令羅馬人擔驚受怕嘅地方

[有圖] 現時見武術門派表演多數係呢款

柳葉刀

劍 (好似就咁叫"劍")

唔知幾時出現?

彎曲型狀(順刃)斬擊較好 ....好似係

但其他民族兵器直身、逆刃照斬可也... 唔...

總括順刃比較多...

劍一樣係用黎劈，刀亦可以用黎刺

話唔係咁嘅可以試下俾我用刀刺你，睇下你會唔會受傷

最主要差別係劍兩邊開刃，可以撩，但刀唔可以

而刀可以用手推刀脊，加快攻擊速度同力量，而劍冇得咁做，單手用會好撚攰

有冇玩開劍嘅朋友係到？
好想試下同人格劍
利申：非gay

睇錯刀劍神域

刀係劈
劍係刺

劍好似淨係前三分一有開鋒

似乎china地區武術嘅兵器都係自清朝起（本身china武術大都係源起自清朝）
講起武術兵器，有種叫螳螂劍嘅兵器好有趣，好似係唯一現存嘅雙手劍，巴打清唔清楚呢個？

但刀有彎有直，亦都有用於刺擊嘅刀，所以我覺得唔係好關「刀」「劍」嘅稱謂事，要睇返佢本身嘅型制同用意

但雙手劍嘅用法都有用於劈砍，如歐洲嘅雙手大劍，帶著鐵手套嘅話（有啲手套都唔使帶），手拿刃部攞劍格敲擊敵人都得

直刀亦擅於刺
大劍亦擅於劈

唔係

巴打講得冇錯，似乎唔可以用一樣武器稱呼去歸納佢嘅用途，要睇返本身嘅型制

刀直都好
都係差D
因為個尖始終劍形先最好刺

刀可以刺;劍亦可劈
不過效果會無咁好

相差冇想像中咁大，本質上都不過係帶刃鐵條，而且「刀」、「劍」嘅定義同佢哋嘅差別好難劃分

無錯，現金武術套路其實好多都係由清朝開始發揚光大，例如八極拳，虎鶴雙形拳，詠春拳等，而武術比賽嘅衣服都係扣鈕式衣著，係清朝旗人服裝，而武術嘅刀劍都係清朝片先見到官兵用，唐哥時叫唐刀，其實係日本刀原型，好似話因為唐宋後中國少左好多地方生產馬匹，改用步兵為主，而唐刀比槍矛貴，步兵用槍比較合適（因為夠長夠實用）所以清之前嘅武術應該都失傳晒

有冇人講下大劍？

利申想學

手半劍定雙手劍?

有無巴打可以解釋下點解直身刀劍適合刺?

另外，我自己都諗過下刀嘅曲線點樣有利於斬。

細個已經問，點解豬肉佬要用豬肉刀斬豬豬肉?明明媽媽用菜刀已經得。豬肉刀同菜刀就係直刃同曲刃嘅代表，當用菜刀嘅時候，通常都係前前後後咁据落啲豬肉度，但豬肉

唐朝嘅刀唔係日本刀嘅原型，兩者嘅鍛造方式完全唔同，唐朝嘅刀主要都係承自漢朝嘅環首刀（但製造方法有好大嘅進步），亦有嚟自西域嘅彎刀同無環首直刀，「唐刀」神論係新中國刀商同民族主義者吹出嚟。日本刀係源自厥手刀。根據《武經總要》記錄，宋時都尚源襲環首刀型制。
刀劍呢啲短兵器從來都係副武器（歐亞大陸），點都敵唔過長槍
近代武術方面，小弟好想知螳螂劍嘅故事，china近代重有雙手劍真係好特別

道教相傳世上第一把劍係軒轅黃帝鑄造，鑄上了人間煙火，有農民，有漁夫，有樵夫，有孩童愉快的玩耍，人人各司其職，其樂融融。而這個也是軒轅黃帝想用這把劍所守護的東西。

唐朝係對民間武器管制相對寬鬆，普通人甚至可以帶刀。
而一般讀書人都會帶劍/弓遊歷，劍除左係武器，仲係文人仕子既身份象徵，代表自已正直同埋會行俠仗義（防山賊）
所以劍必須係直。

劍一般比較輕盈，適合用黎防身、單挑
刀就多數較重，殺傷力大
所以多數朝代都係禁刀不禁劍，禁弩不禁弓
蒙古人統治時期就最恐怖，菜刀都要十戶人共用一把

螳螂劍, 我估你講呢套

螳螂穿林劍 / 螳螂穿林雙手劍

三條片都係同一套劍

其實YouTube都有唔少中式雙手刀劍片
但呢套嘢香港應該得 黎振華師傅 Teddy Lai 有
(個YouTube頻道佢嘅)

其實想講一直話「彎曲是理想的斬擊形狀」, 但
- 中國刀/日本刀, 正曲/順刃, 斬到人
- 歐洲Claymore, 直筆甩, 又斬到人
- Falx/尼泊爾刀, 反曲/逆刃, 又斬到人, 好似重勁
咁究竟咩先係「理想的斬擊形狀」? 黑人問號 除咗圓形囉咁
要用科學方法研究先比較到 (唔識)

名稱認同呀, 款式任人鑄啫, 冇明確界線, 整出嚟啱用就成立, 唔使咁執著...

首先大家要分到slash同chop先
有belly嘅edged weapon喺slash方面係著數嘅
喺揮擊嗰陣
彎位上面嘅刃係變相向後拉
出嚟結果就係可以成個刀刃都𠝹到落目標
而且有少少向後拉鋸咁
同一時間因為刀刃係弧形
每次都係得好細面積接觸到目標
P=F/A
刀刃對目標嘅壓力係會大啲

用直刃要做咁就要喺一掂到目標做到少少創傷嗰陣
就即刻向柄個方向拉
當然你夠大力 刀刃夠利又頂得順嘅
都可以照樣一刀兩斷
但咁就變咗chop
即係大大力直落咁劈開啲野
kukri、machete呢啲都係為咗劈野而咁設計
佢個belly唔係為咗方便slashing
而係想劈野嘅位夠厚實夠質量
希望可以整大個momentum又有足夠強度去應付劈野

巴打嘅意思係咪菱形設計可以令劍係刺嘅時候無咁易彎曲甚至折斷?

係
相對比較容易保持挺直
同等力量下無咁易彎曲

其實sword只解雙刃劍
單刃既刀一般叫saber或者scimitar

雙手

我唔否認巴打你對於單刃嘅解釋，但係日本刀同樣係單刃就無類似用手用身嘅打法。我估單刃係用增加刀係chopping嗰陣強度。

巴打們點睇?

後者似係阿拉伯人用嘅刀，saber係指馬刀

明白哂
柳葉刀都係slash多過chop

Sabre一定係彎

某啲歐洲刀都係單刃, 可能純粹冇需要雙刃 外國嘢唔識用法

柳葉刀一定有貼身"纏頭裹腦"動作, 有時會按刀背壓對方, 可能都有按刀背加速

49:00 - 57:00 雙人演練, 應用拆解

中國劍用法

呢個幾生動可收貨

其實中手腕都贏, 唔使下下打body

武當太極劍用法

咩行雲流水嗰啲唔使理, 最重要睇佢點用

日本刀係刀劍合一
可以先又刺又斬

又稱刀又稱劍